\chapter{Podsumowanie}
\label{cha:podsumowanie}

W pracy zaproponowano implementację algorytu roju cząstek oraz zbadano jego skuteczność w wybranym problemie benchmarkowym, funkcji Rastrigina. Do platformy pyAgE zostały dodane komponenty umożliwiające dokonanie obliczeń za pomocą algorytmów rojowych, które następnie zostały porównane z EMAS.

Został przeanalizowany szereg konfiguracji i rozszerzeń algorytmu roju cząstek. Szczegółowe wyniki porównujące jakość zaimplementowanego algorytmu pod kątem różnych jego modyfikacji znajdują się w rozdziale \ref{cha:psoTesty}. Spośród sprawdzanych rozwiązań zostało wybrane dające najlepszą wartość dopasowania, a następnie porównane z istniejącą implementacją algorytmu EMAS. Aby w pełni wykorzystać platformę obliczeniową, zostały wykonane modyfikacje algorytmu roju cząstek w oparciu o elementy przez nią dostarczane. W rozdziale \ref{cha:psovsemas} znajduje się porównanie jakości rozwiązań otrzymywanych poprzez wykorzystanie takich modyfikacji.

Wykonane analizy skuteczności algorytmu roju cząstek wykazały, że wykorzystanie wieloagentowej platformy do implementacji algorytmów rojowych daje wyniki mogące konkurować z algorytmami ewolucyjnymi. Jak można zaobserwować na podstawie danych przedstawionych w rozdziale \ref{cha:psovsemas}, algorytm PSO radzi sobie niewiele gorzej niż EMAS. Zdecydowaną zaletą badanego rozwiązania jest liczba iteracji w jakiej algorytm rojowy osiąga stosunkowo zadowalającą wartość funkcji dopasowania. EMAS na osiągnięcie podobnej jakości potrzebuje ponad dwukrotnie większej liczby iteracji.

Przy wykorzystaniu jednej wyspy obliczeniowej już w momencie pięćsetnej iteracji wartość dopasowania dla rozwiązania jest zauważalnie lepsza niż dla algorytmu EMAS, co pozwala na szybkie prototypowanie przy rozwiązywaniu bardziej skomplikowanych problemów. Z drugiej jednak strony, wraz z postępem obliczeń wzrost jakości nie jest już tak szybki.

Wykorzystywanie rozwiązań dostarczonych przez platformę pyAgE, jak również połączenie algorytmów rojowego z ewolucyjnym dało pozytywny skutek. Rozszerzenie wiedzy agenta będącego cząsteczką roju o wiedzę na temat rozwiązania wypracowanego przez jego sąsiadów i dodanie najlepszego z nich jako wektora składowego pozwoliło na skuteczne konkurowanie z rozwiązaniami wypracowywanymi przez EMAS. Wraz z postępem iteracji jakość rozwiązania opracowywana przez rój jest stale poprawiana i przy wykorzystaniu jednej wyspy obliczeniowej jest w stanie konkurować z algorytmem ewolucyjnym.

Wykonywanie przez każdego agenta na początku każdego kolejnego kroku elementów algorytmu ewolucyjnego, a następnie rojowego zgodnie z oczekiwaniami spowodowało wzrost czasu wykonywania, jednak pozwoliło na opracowywanie najlepszych rozwiązań. Połączenie algorytmów pozwala na początkowo szybsze przybliżanie się do globalnego ekstremum niż algorytm EMAS, a wraz z postępem iteracji pozwala na szybsze dalsze udoskonalania iteracji niż algorytm PSO. 



%\section{Możliwy rozwój}
Ponieważ algorytm roju cząstek jest algorytmem umożliwiającym łatwe modyfikacje, możliwe jest wprowadzenie dodatkowych parametrów warunkujących ruch cząstki. Jedną z przykładowych możliwych modyfikacji może być wykorzystanie sąsiedztwa innych cząstek w przestrzeni rozwiązań jako kolejnej składowej. 

Podczas eksperymentów zauważalny był spadek jakości rozwiązań algorymtu rojowego względem ewolucyjnego w przypadku zwiększenia liczby wysp obliczeniowych. Jest to pole do dalszych ulepszeń, które mogą skutkować lepszym wykorzystaniem dostarczanych przez platformę mechanizmów. Umożliwienie migracji cząstek pomiędzy wyspami spowodowałoby zmniejszenie ryzyka utknięcia roju w lokalnym minimum.

Inteligencja stadna jest szeroko rozwijaną koncepcją, o czym świadczyć może długa i ciągle rozszerzająca się lista algorytmów inspirowanych naturą \cite{listaswarm}. Dzięki prostemu interfejsowi dostarczanemu przez platformę, jak i prostym mechanizmom konfigurowania i testowania rozwiązań, możliwe jest szybkie sprawdzanie skuteczności nowych algorytmów stadnych. 




